# 阿拉伯和伊斯兰心理学与心灵哲学 psychology and philosophy of mind (Alfred Ivry)

_首次发表于 2008 年 4 月 18 日；实质性修订于 2012 年 5 月 29 日_

穆斯林哲学家将追求知识视为一种神圣的命令，并将灵魂的知识，尤其是智力的知识，视为这一追求的关键组成部分。掌握这个主题为我们解释和整合感觉和思维的机制和本质提供了一个框架，并为其他领域的研究提供了认识论的基础。与穆斯林神学家的偶然主义观点相反，哲学家希望将他们对世界的知识锚定在一个稳定和可预测的物理现实中。这意味着将灵魂（阿拉伯语中的_nafs_）本身自然化，描绘其外部和内部感官之间的关系，以及其想象力和理性能力之间的关系。然而，这个主题的最终目标，即智力与普遍真理的结合，具有明显的形而上学和精神层面。

亚里士多德所勾勒的心理观点是穆斯林哲学家的主导范式，受到表达柏拉图观点的希腊化变体的影响。九至十二世纪是表征古典伊斯兰哲学的严谨思辨时期，也是本文关注的时期和主题。它分为以下几个部分：

* [1. 来源和首次表达：阿尔-金迪和拉齐](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/#SouFirExpAlKinRaz)
* [2. 阿尔法拉比](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/#AlFar)
* [3. 伊本·西那](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/#Avi)
* [4. 阿维罗伊斯](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/#Ave)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/#Bib)
* [主要来源](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/#PriSou)
* [次要来源](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/#SecSou)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/#Rel)

***

## 1. 来源和首次表达：阿尔-金迪和拉齐

在伊斯兰哲学中，亚里士多德的心灵哲学是心理学和生理学的结合，不仅仅局限于对我们理性能力的研究。然而，重要的是，“心灵”或智力，以及其实践和理论方面，只是“灵魂科学”中的一部分。他们的主要来源可以在三本亚里士多德的著作中找到：《论灵魂》（_De anima_），《论感觉和感知》（_De Sensu et Sensibili_）和《论记忆和回忆》（_De Memoria et Reminiscentia_）。最后两本属于一个由九篇短篇物理论文组成的系列，相应地称为《小自然学》（_Parva Naturalia_），其中包括两篇涉及梦境和通过梦境预言的相关主题。

《论灵魂》在公元 9 世纪完全被翻译成阿拉伯语，《小自然学》部分翻译，包括与我们主题相关的论文。穆斯林作者可以接触到这些作品的希腊评论的阿拉伯语翻译，特别是亚历山大·阿弗罗迪西亚斯（公元 3 世纪）和塞米斯提乌斯（公元 4 世纪）所做的评论。\[[1](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#1)] 穆斯林哲学家的观点反映了这些不同的来源，因此在某种程度上是“亚里士多德式的”，特别是关于理性能力的作用和推论。

伊斯兰所继承的科学丰富的希腊化文化在阿布·尤素夫·亚库布·伊斯哈克·阿尔金迪（约公元 870 年去世）和阿布·巴克尔·穆罕默德·伊本·扎卡里亚·伊本·亚希亚·拉齐（865-925 或 932 年）的作品中可见。阿尔金迪以其阿拉伯血统而被称为“阿拉伯哲学家”，与他的圈子中的其他人一起，积极编辑阿拉伯文翻译和释义的亚里士多德和新柏拉图主义文本。他还熟悉希腊科学的其他分支，并写了许多不同主题的论文。他对心理学的看法主要是通过阅读《灵魂论》、亚里士多德的《神学》（普罗提诺斯的《恩涅阿德》的摘要）和《纯善之书》（普罗克鲁斯的《神学要素》的摘要，拉丁文称为《因果论》）的释义形成的。欧几里得的《光学》的阿拉伯版本也帮助阿尔金迪发展了他的视觉理论，表达在他的《论视角》和两篇较小的论文中（仅存阿拉伯文）。不幸的是，阿尔金迪没有将他对视觉的理解与他的心理学的其他方面整合起来，这些部分从未形成一个完整的系统。我们只有一个零碎的报告，指出了阿尔金迪的研究方向和他可能熟悉的来源。

因此，《论视角》显示，阿尔金迪倾向于视觉的外发观点，即光线从眼睛延伸到物体上，使人能够看到它。\[2]最终遵循欧几里得的《光学》，阿尔金迪提供了几何证明，反对另一种“内入”观点，以及将外发与内入融合的观点；这些观点主要与亚里士多德的《灵魂论》和柏拉图的《泰玛伊斯》有关。然而，在其他论文中，阿尔金迪可能更倾向于亚里士多德对视觉的理解，同时可能熟悉托勒密和约翰·菲洛普诺斯的相关论文。

阿尔金迪对柏拉图和亚里士多德的接触是通过试图协调他们观点的文献和释义，这些文献和释义经常将诺斯替主义和赫密士主题嫁接到柏拉图（更确切地说是新柏拉图主义）的根上。\[3]因此，他的《论灵魂的声明》\[4]试图概括“亚里士多德、柏拉图和其他哲学家”对灵魂的观点，强调灵魂的不朽性；灵魂作为由上帝创造的三合一的统一物质的起源，通过各种天堂阶段返回到与其创造者的接近，而生活受其理性能力控制。确实，那些摒弃物质欲望并追求智慧、正义、善和真理（这些都源于知识）的优秀人士（_fâdil_）类似于造物主。\[5]这种相似性在其他地方被限定为与上帝的活动有关，而不是与上帝的本质有关。\[6]亚里士多德被视为赞同灵魂与身体的本质分离，以及灵魂能够认识到经验调查所无法给出的事物。

阿尔-坎迪在他的巨著《第一哲学》中，在哲学上更加传统，他强调知觉的机制是从感知对象（通过感官器官）到共同感官、想象力和记忆的过程。在其他地方，他提到想象力在抽象和呈现图像时的作用，与其物质分离开来。智力处理普遍性，如《第一哲学》中所提到的，而特定的物质对象则由感官（以及可能是想象力和记忆）处理。

在阿尔-坎迪的短篇著作《论智力》中，出现了不同的来源。亚里士多德的希腊评论家早已详细阐述了他的《论灵魂》第三卷，并辨别出了主人留下的认知阶段，这对他们来说过于模糊。在阿尔-坎迪的情况下，约翰·菲洛普诺斯似乎为阿尔-坎迪的四种智力模式提供了一个模型。第一种智力始终处于行动状态，是一个独立的可理解性原则，包含了我们世界的种类和类别，即普遍性。这种第一种智力，就像亚历山大·阿弗洛迪西亚斯的智力一样，赋予了我们的潜在智力（第二种智力）能够接受的抽象思想；这些思想成为（第三种）获得但被动智力的一部分。然而，当活跃时，（第四种）智力就会出现，它正是一个实际的智力，其中主体与客体相结合。因此，第一种和第四种智力在现象学上是相似的，尽管在数量上有所不同。

第一种和第四种智力并不相结合，尽管阿尔-坎迪希望完美的灵魂升华到其创造者那里。同样，他对想象力和智力的关系并不明确；被认为是从物质中部分抽象出来的想象形式应该为智力提供原材料，但这一点并不清楚。柏拉图对感知事物的贬低可能在这里影响了阿尔-坎迪，使他的心理学最终成为二元论。

阿尔-拉齐（在拉丁西方被称为拉齐斯，因此通常被称为拉齐）也被吸引到了柏拉图式灵魂观，受到神秘主义关于创造和救赎的描述的影响。虽然他赞同柏拉图的三分灵魂观念，但拉齐经常谈到三个灵魂，即理性或神圣的灵魂，利用动物灵魂的高级激情来控制植物灵魂的基本欲望。\[10] 按照希腊化传统，他将植物灵魂定位于肝脏，动物灵魂定位于心脏，理性灵魂定位于大脑。虽然两个从属灵魂的实体器官足以解释它们的活动，但大脑——感觉、自愿运动、想象、思维和记忆的所在地——仅被视为理性灵魂的工具，后者是非物质和不朽的。

在一篇介绍性的医学论文中，拉齐进一步详细阐述了各种心理器官的职责。大脑行使其灵魂统治所需的特殊能力被确定为想象力（这里称为“瓦姆”，这个术语后来被伊本·西那采纳并扩展）；思维能力（阿尔-菲克尔）；和记忆（阿尔-希夫兹）。

虽然拉齐在心理学上借鉴了柏拉图、伽利略和亚里士多德的观点，但据报道，他在形而上学上走得更远。他相信存在五个永恒的宇宙原则之一是世界灵魂，它需要神圣的干预来使其摆脱世界的诱惑和玷污的物质。\[11] 这与他在《阿尔-提卜·阿尔-鲁哈尼》中所表达的信息相似，即个体的不朽理性灵魂必须努力摆脱肉体的纠缠，以免在另一个（不一定是人类的）身体中转世。

拉齐（Razi）基于神话的形而上学，加上他对灵魂转世的信仰以及对伊斯兰教义的大胆漠视，导致他在信徒和哲学家中都被边缘化。然而，拉齐和阿尔金迪（al-Kindî）都勾勒出了认知的组成部分，这些组成部分后来由哲学家们发展起来。

## 2. 阿尔法拉比（Al-Fârâbî）

这一发展在很大程度上归功于阿布·纳斯尔·穆罕默德·本·穆罕默德·本·塔尔汗·阿尔法拉比（约 870-950 年）的工作。作为一位多产的作家，阿尔法拉比在英语中经常被称为法拉比，他采纳并评论了亚里士多德的逻辑体系，同时在政治哲学方面借鉴了柏拉图的思想。他的形而上学和心理学是两种传统的结合，建立了一种修改或新柏拉图主义形式的亚里士多德主义，后来的几代人接受并改编了这种形式。

法拉比对亚里士多德的熟悉在他在《亚里士多德哲学》中对其著作的概述中表现得很明显。他将灵魂定义为“使有生命的物质——我指的是那个能够拥有生命的物质——实现为物质的东西”，\[[12](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#12)]它具有形式、效能和目的三重功能。对于人类来说，智力承担起物质的角色（马赫迪，125），它是“人的本质的基础原则”，既是行动者又是目的（马赫迪，122）。具体而言，这是指理论智力具有这种地位，实践智力则是辅助性的。一个人的最终完善在于实现这种理论智力，其物质与行动是相同的。

除了个体智力之外，还存在着一个普遍的（尽管法拉比没有这样称呼它）主动（或行动）智力（_al-‘aql al-fa‘âl_）。这被构想为灵魂的形式原则，使潜在智力具有思维的基本公理和接受所有其他可理解概念的能力（马赫迪，127）。这个外在的智力也是个体智力的最终行动者和目的。它既促进个体智力的运作，又作为完美存在的榜样，通过思维的行为将其吸引回自身。个体智力在行动中越多地专注于理论活动，它积累的科学知识就越多；每一步都使它更接近于那个包含在行动智力中的全部知识和本质存在。

对于法拉比来说，即使个体智力得到完善，也只能接近于与行动智力的物质相结合。这重新提出了亚里士多德形而上学中的一个主题，即天体的智力渴望像是第一动因那样，尽其所能地模仿它。对于法拉比来说，一个人的最终幸福就在于接近这个理想状态。

法拉比在他广泛的杰作《完美国家公民观点原理》中阐述了有关灵魂的这个问题以及其他问题。他按照亚里士多德的《论灵魂》的模式，叙述了灵魂的各种能力，强调每个能力都伴随着一种倾向或倾向（nizâ‘）\[14]。因此，感官根据所感知的事物是吸引人还是令人厌恶，立即产生喜欢或不喜欢的反应。这种情感反应伴随着想象力和实践智力，后者根据其行动选择来进行。

对于法拉比来说，意愿的能力负责这些欲望和厌恶的产生，这些欲望和厌恶在感觉和想象中发生，最终激发个体的社会和政治行为（沃尔泽，171-173）。法拉比区分了动物对感官和想象中产生的情感的自动反应，以及人类的有意识和经过深思熟虑的反应，后者得到了他们的理性能力的帮助。前者的反应归因于“意愿”（irâdah），后者归因于“选择”（ikhtiyâr）（沃尔泽，205）。

智力被认为是纯粹非物质的，没有像灵魂的其他能力那样的物理器官来维持它。法拉比像亚历山大·阿弗罗迪西亚斯一样，将心脏视为身体的“统治器官”\[15]。在大脑、肝脏、脾脏和其他器官的帮助下，心脏提供了营养能力、感官和想象所需的固有热量（沃尔泽，175-187）。

据法拉比（Farabi）所说，这种固有的热量也可能是性别差异的原因。男性器官和肢体的更高温度（以及力量）使得男性通常比女性更易怒和具有攻击性，而女性则通常在“较弱”的仁慈和同情等品质上更出色。然而，就感知、想象和理解而言，两性是平等的。

从这一点来看，法拉比似乎没有问题，认为两性在认知能力和才能方面是平等的。这似乎是他柏拉图传统的一部分，也是阿维罗伊斯在他对《理想国》的释义中所持的观点（Walzer，401，注 421）。因此，从理论上讲，法拉比会认为女性有能力成为哲学家（以及先知），能够达到带来幸福和完美的境界。

尽管这种可能性存在，甚至在理论上也是必要的，但法拉比并没有详细阐述这个观点，无疑是出于对伊斯兰传统的尊重。然而，他在理解过程方面更加明确，这是他在这里和在一本独立的著作《论智力》中更详细地探讨的一个主题。

在完美的国家中，法拉比已经将潜在或“物质”智力（亚历山大称之为）描述为物质中接收可理解的“印记”（_rusûm al-ma‘qûlât_）的倾向（沃尔泽，199）。这些印记起源于可感知的形式，它们被传达给想象力并在被呈现给智力之前被其修改。潜在智力被认为无法独自对这些想象构造做出反应，它需要一个代理来激活它，将其从潜在性转化为实际性。这就是亚里士多德的主动智力，被亚历山大·阿弗罗迪西亚斯从个体灵魂中移除到一个独立的存在领域。它现在与第十个天体球相关联（沃尔泽，203），作为形式在预言中的发源源泉（沃尔泽，221），以及作为一种力量，实现潜在智力和潜在可理解事物的实际化。法拉比将其力量比作太阳的光，通过照亮视觉的主体和客体来促进视觉（沃尔泽，201）。

在这个代理智力的帮助下，潜在智力能够接收所有可理解的形式，从逻辑、伦理学到科学的“第一可理解事物”开始（沃尔泽，205）。这些第一可理解事物代表了一个人的第一完美，最终完美是拥有尽可能多的可理解概念。这创造了人类努力追求的幸福，_al-sa‘âdah_，因为它使他们接近代理智力的神性地位，尽可能地与之结合。

法拉比将想象力\[[17](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#17)]描绘为具有模仿能力，可以“模仿”先前接收但在回忆起来之前不再存在的可感知形式。这种模仿能力延伸到灵魂的所有其他能力，包括理性能力的可理解概念。法拉比将这个最初的亚里士多德思想\[[18](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#18)]适用于预言以及较低形式的占卜，声称个体的想象力可以直接从代理智力接收可理解的思想，并将其转化为想象的表现形式。法拉比认为代理智力向特定个体发出特定和普遍的可理解事物，表达当前和未来的事件，对于先知来说，还包括对永恒真理的具体化知识，“神圣的事物”（_ashyâ’u ilâhîyah_）（沃尔泽，221-23）。

法拉比通过让发出的形式经过想象力传递到感官，然后传递到空气中来使预言自然化。在那里，它们假定了一个可感知但非物质的形式，然后开始了一次常规的回程，返回到内部感官（Walzer, 223）。

法拉比对智力的最详细研究可以在题为《论智力》（Risâla fi’l-‘Aql）的著作中找到\[[19](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#19)]。他首先展示了“智力”和“智慧”的名词和动词形式在不同背景下的使用情况。他指出，亚里士多德在他的逻辑、伦理、心理学和形而上学著作中都使用了这个术语。在每个领域中，智力负责理解主题的第一原则或前提，并使人能够完善对它的知识。对于法拉比来说，这个看似无害的陈述必须用来赞扬亚里士多德的认识方法，而不是被去自然化、逻辑上限制的穆斯林神学家的分析。然而，正如在该论文后面所揭示的那样，这些第一原则，看似内在于智力中，实际上是由行动智力（Bouyges, 29; Hyman, 219）在那里产生的。尽管普遍智力具有本体上的优先性，但它是法拉比在该论文中正式讨论的四种智力中的最后一种。它是一个独立的智力，完全非物质的，与人类智力相分离。通过修订阿尔金迪的系统化，并展示亚历山大·阿弗洛狄修斯对亚里士多德的理解的影响，法拉比提出了一个认知过程，其中人类智力从潜在状态转变为实际状态，在这个过程中获得了一定数量的可理解的东西，可以在需要时访问。

在忽略了理性能力活动之前的感觉和想象力的作用的情况下，法拉比将潜在智力描述为准备好并有能力从事从事物的本质和形式中抽象出可理解的东西\[[20](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#20)]。然而，潜在智力的动态准备行动归功于行动智力。它赋予亚月界以构成所有物种的形式，使它们在潜在状态下可理解；并激发我们的潜在智力来接收它们（Bouyges, 24, 29; Hyman, 218, 219）。

这种对可理解之物的接受将潜在智力从仅仅是思考的倾向转变为对可理解之物的主动思考；这是一个过程，在这个过程中，“行动中的智力”（_al-‘aql bi’l-fi‘l_）成为了它的可理解之物（Bouyges, 15; Hyman, 216）。然而，潜在智力本身并不受这种变化的影响，仍然是纯粹的潜在状态，能够客观地接受额外的可理解的思想。在“获得的智力”（_al-‘aql al-mustafâd_）中，智力在行动中存储的可理解之物越多，智力就越能在思考中思考自己。这样做，获得的智力模仿了造物主智力，逐渐与之相似。

回应新柏拉图主义的存在等级，法拉比将我们的亚月球世界的可理解秩序排列，造物主智力位于顶端，原质料位于底部。对天空中独立的非物质物质的理解，特别是对造物主智力的理解，是最高的认知所期望的，尽管法拉比认为这是不可能的。即使完全或接近完全地了解我们世界中的一切也不足以满足法拉比的要求；我们的可理解之物的形成与造物主智力中的顺序不同，在它们在造物主智力中存在和我们所知的方式之间存在着质的差异；我们必须满足于纯粹可理解之物的模仿或类似物（Bouyges, 29; Hyman, 219）。

然而，形成大量的知识，或者用法拉比的术语来说，是一个强大的获得的智力，这就是形成和丰富我们的东西，创造出一种在其非物质性上类似于造物主智力的物质。这代表着“终极幸福”（_al-sa‘âdah al-quswâ_），甚至是某种形式的来世（_al-hayâh al-âkhîrah_）（Bouyges, 31; Hyman, 220）。

法拉比对于永生持有不同的观点，有时将其视为完善的智力，有时将其视为整个灵魂，尽管他对于提出一个永恒的个体灵魂或智力的理由很薄弱（戴维森，1992 年，56-57 页）。与他对预言的更详细处理一样，法拉比可能明智地采用了宗教上关于来世的信仰，这是他的社区热切地持有并且与他的观点非常不同。

## 3. 伊本·西那

伊本·西那（阿布·阿里·阿尔胡赛因·本·阿卜杜拉·伊本·西那，1037 年去世），这位多才多艺、极富成果的哲学家，他的作品对后来的穆斯林思想家影响最大，明确地提出了一个独立、自我意识、实质性和不朽的灵魂，并坚称其不朽性。伊本·西那可以这样做，因为他在将身体和灵魂分离的问题上追随柏拉图而不是亚里士多德。伊本·西那在百科全书式的著作《治愈》（英文译名为“The Healing”和“The Cure”）中开篇即宣称灵魂的独立存在。\[21]后来，在《治愈》本身以及其缩写形式《拯救》（英文译名为“The Deliverance”和“The Salvation”）中，伊本·西那提出了支持这一观点的论证。\[22]

他将物质的、可腐败的身体及其所有部分，包括形式组成部分，视为与纯粹的非物质灵魂不可调和的存在，因此后者不能成为前者的本质形式。相反，灵魂与特定的身体之间存在偶然关系，这是由于身体的生成以及其对中央组织和维持原则的需求所引起的。灵魂本身是由天体的独立智慧所生成，并由它们传播到身体上，具有对已生成的身体产生自然倾向或倾向的能力。\[[23](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#23)]

灵魂是由其指定的身体的特定性质所个体化的，它努力将其带到道德和智力的完美状态。作为本质上的非物质存在，灵魂不会随着身体的消亡而灭亡，甚至保留其个体性，即在其在地球上的旅程中所积累的形象和可理解的思想。\[[24](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#24)] 阿维森纳将自我意识归因于灵魂，这是一个具有自我意识的自我，不能单方面地与理性能力等同起来（Rahman 1952, 66）。灵魂的永生之乐或痛苦取决于其所积累的知识量，但也取决于个人的生活方式，包括其美德或恶习。\[[25](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#25)]

在这方面，阿维森纳在哲学和神学上超越了他的亚里士多德主义和穆斯林前辈。他通过在他的认识论中结合亚里士多德主义和新柏拉图主义的主题来实现这一点。\[[26](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#26)]

亚里士多德的形质本体论的偏离在阿维森纳设计的著名思想实验中显而易见，他构想了一个完全与任何物理或感官经验隔绝的人悬浮在空中的情景。\[27] 这个实验的目的是要展示一个人在没有感官或想象力的帮助下，能够通过理性推断出灵魂的存在。对于阿维森纳来说，这证明了灵魂是一种独立的智能实体，既在与世界接触之前，也在与为灵魂服务的肉体器官消亡之后。

阿维森纳对灵魂的五个外在能力的描绘遵循了亚里士多德的《论灵魂》一书，感官通过内入方式接收其指定的可感知对象的印象。然而，在讨论内在感官时，阿维森纳对他所接受的亚里士多德传统进行了重要修改。他越考虑这个问题，他就越偏离亚里士多德，朝着柏拉图的方向发展。

阿维森纳将内在感官定位在大脑的三个脑室中，每个脑室中分别放置两个感官，具有接收和保持的能力。\[28] 共同感官和（想象力的一个方面）构成了第一对，位于大脑的前脑室中。共同感官协调个别感官接收到的印象，以产生一个关于可感知对象的统一图像。这包括了亚里士多德所说的与对象相关的偶然印象，\[29] 这种现象将过去可感知印象的记忆与当前的感觉联系起来。这表明了共同感官中已经存在一定的判断能力。

普通感知所接收和统一的感性形式随后传递给想象力，正如亚里士多德所说；只是阿维森纳将这个能力分为两部分，称第一个为“形象化能力”或“想象力”。它完整地保留了这些形式，因此在英语中被称为“保持”以及“信息”或“形成”想象力。\[[30](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#30)]

中脑室是下一对内部感官的位置，正如阿维森纳最初构想的那样。它们包括一种新颖的“估计”能力（根据拉丁语的_aestimatio_），在阿拉伯语中称为“wahm”；以及第二种变色龙类型的能力。它在动物和人类中都具有想象力（在人类中还具有理性）。作为想象力的另一个方面，阿维森纳简单地称之为“想象力”，但由于其功能，它被称为“组合想象力”。然而，当这个能力处理特定的、基于物质的概念时，阿维森纳称之为“思考能力”或“思维能力”。

阿维森纳提出了一种估计能力的存在，以解释所有动物（包括人类）天生具有的感知非感性意图（_ma‘nan)_ ）。意图是物体在被主体感知时呈现给动物或人的超感性属性。这些意图对感知者产生强烈的影响，例如绵羊在感知到狼时感受到的负面情绪，或者在感知到朋友或孩子时感受到的积极情绪。\[[31](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#31)]

阿维森纳并不将_wahm_仅限于动物，正如后来的阿维洛伊斯所假设的那样，\[[32](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#32)]而是广泛地构思它，影响逻辑和物理主题。他认为估计能够抓住每个离散物体的核心特征，即区别它与其他物体的意图。

除了估计的能力之外，阿维森纳还承认了与之类似的直觉能力（_hads_），这是获得确定知识的关键步骤，与亚里士多德一样。这是一个人能够突然辨别出假设三段论的中项的能力，即锚定特定论证的命题。\[[33](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#33)]阿维森纳认识到，偶尔会有一些杰出的个体，他们的直觉能力天生强大，以至于他们不需要太多的先前经验，无论是经验上的还是理性上的。在极端而罕见的情况下，有些个体，如先知，具有发展良好的直觉敏锐度，_dhakâ’_ （亚里士多德的_anchinoia_），使他们能够立即了解给定科学的整个主题。虽然这不是他规范认识论的一部分，但阿维森纳试图在科学上容纳这种现象，将其视为不常见的内在感知力量的表达，而不是内在感知力量的一种内在能力。

阿维森纳认为，估计能力获得的意图存放在大脑的第三个和后部脑室中，即记忆中的_hafizah_。记忆与回忆的能力（_dhikr_）共享第三个脑室，后者保留了估计的意图以备回忆。

对于阿维森纳来说，记忆是想象/思维能力通过对估计意图的整理，一方面是通过形成想象力保留的适当感性形式。因此，这种想象力的“第二”方面被称为“组合想象力”；它和思维能力都处理具体的感性形式和概念，分别准确完整地呈现它们。它们通过结合共同感知和估计所接收的印象，并将与对象无关的部分分离出来来实现这一点。

思维能力主要关注根植于物质存在的实际问题，根据经验数据以及先天的抽象能力和逻辑敏锐性形成判断。阿维森纳将“灵魂因为不断和压倒性的传统而同意的报告（_al-akhbâr_）”作为形成实际判断的另一个可靠来源，这可能是对传统的一种致意。\[[34](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#34)]

对于阿维森纳来说，动物只有这种发达的想象力。它使它们能够将自己记住的事物表现出来，并且像人类一样具有做梦的能力。另一方面，人类的思维能力使他们能够超越本能的记忆，并引入了一种主要限于纯粹个体、离散对象和行为的理性思考的元素。\[[35](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#35)]

阿维森纳认为估计与认知能力有关，它在重建特定的、基于物理的概念时发挥作用。因此，它可以影响这种能力，并且当过度时，会对我们的梦境和思想中的幻想和虚构负责（Black 2000, 227–28）。同样，估计能力在逻辑问题上可能过度自信，通过使用它帮助创建的三段论来对非物质存在进行判断，从而导致形而上学中的错误判断。\[[36](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#36)]

如上所述，许多内部感官，特别是估计和认知能力的广泛活动，以一种侵犯理性能力的方式进行，威胁到其客观性和独立的非物质性质，损害了灵魂在追求永恒幸福中的努力。因此，在他后期的著作中，阿维森纳将直觉与估计和大脑中的任何物理基础分离开来，将其模糊地定位在灵魂中作为神圣的流露；并且他将内部思维能力限制为仅思考特定的概念概念。\[[37](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#37)]

这种将理性能力与内部感官分离的尝试在阿维森纳对智力发展阶段的处理中得到了呼应。他将整个认知过程视为内部感官所专注的必要条件（对大多数人而言），但不足以拥有真知。内部感官的努力在他的一些重要作品中被视为对灵魂的预备作用，使其准备好接受作为其最终目标和唯一关注点的普遍可理解的概念。这些可理解的思想并非来自想象力的抽象，正如亚里士多德所认为的那样，而是来自普遍的智者，将纯粹的潜在和被动智力转化为获得的智力（ _‘aql mustafâd_）。\[[38](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#38)]这是一种认知的主动状态，当智力与其可理解的对象积极结合时。最终，这种结合是与智者智慧的源泉——地球上所有形式的源头相连的。

阿维森纳也提出了一个潜在阶段的存在，正如亚里士多德最初所做的那样，他称之为“潜在智力”（_al-‘aql bi’l-malakah_）。在这个阶段，智力所获得的可理解性并没有被使用，因此是潜在的。然而，将主动获得的可理解性视为潜在似乎与阿维森纳的观点相矛盾，因此他将它们归还给主动智力，这里它们被存放并等待被“潜在智力”回忆起来。因此，这个智力并不存储所获得的可理解性，而只是为了方便从主动智力重新获得它们。

主动智力是地球上可理解形式的源头，也是我们能够构思它们的源头。它的功能类似于太阳，照亮了知觉的主体和客体，并存在于个体人的智力发展的每个阶段。

虽然大多数人需要通过感官的初步训练来准备他们的灵魂进行智力认知，而主动智力则会自动授予这种能力，但一些具有非凡直觉的个体可以立即理解可理解的概念和命题，正如我们所见。阿维森纳将这些直觉天赋的人的智力称为“神圣的”（ _‘aql qudsî_），并将主动智力称为“圣灵”（_al-rûh al-qudsî_）。先知们在这方面具有极高的能力，能够接收主动智力中几乎所有的可理解形式的辐射。阿维森纳说，这些人的想象力能够以具体的感官术语描绘出辐射出来的普遍可理解形式，这并不是“牵强附会”。

预言对于阿维森纳来说是一种自然而又特殊的事件，他在个人命运问题上含糊其辞。尽管上帝是智力的最终原因，但他并没有直接参与整个过程，而是通过一个神圣的代理智力与人类进行沟通。在这里和其他地方，我们看到阿维森纳试图将他的哲学与传统宗教观念相结合。

阿维森纳切断了想象力和智力之间的自然联系，以保持灵魂的非物质和不朽性质。它完全依赖于代理智力，只有灵魂独立的实质性使其不会完全被吸收其中。

## 4. 阿维罗伊斯

阿维罗伊斯（阿布·瓦利德·穆罕默德·本·艾哈迈德·本·鲁什德，1126-98）比他的前辈更加贴近亚里士多德的传统，他在欧洲被称为亚里士多德的评论者。他对《论灵魂》进行了三次评论，并写了《小自然学》的摘要。他的《论灵魂简评》也是一个摘要，更准确地说是亚里士多德著作的概要，而不是一种精确和更字面的评论，就像他的中篇和长篇或大篇评论一样。\[44]在《论灵魂简评》中，阿维罗伊斯通过对物理学、气象学和生理学的主要教义进行简要总结，为亚里士多德对灵魂的描述做了铺垫。这些主要涉及所有物体的形质组成；四大元素的性质；以及由天体和身体的固有热量或“气息”引起的有机体的生成作用。\[45]因此，阿维罗伊斯指出，灵魂是自然原因的产物，既是近因也是远因，既是地球的也是天体的。其中包括智慧之神，他与物体的关系，就像其他天体智慧一样，“偶然”（或“意外”，bi’l-‘araḍ），因为它本质上与它们是“分离”的，是无形的。

阿维罗伊斯强调了灵魂的等级结构，从营养能力开始。它作为感官能力的基质，其物质“安排”以接收感官知觉。这种倾向是感官能力的第一个完善或实际状态，使该能力的潜力成为实际，尽管仍未实现。因此，较高的能力在较低的能力中存在，尽管是潜在的。

每个能力都以比它更物质或较少“精神”的东西为基础：感官作为普通感官的基质，普通感官作为想象的基质，而想象力作为理性的基质。\[46]因此，想象力在提供具有可理解的维度或“意图”（ma‘ânî）的图像方面跟随感官，阿维罗伊斯对这个术语的使用比以往更广泛。这些意图存在于呈现给感官的形式中，但必须等待一个智慧来欣赏它们，首先作为感性和想象的意图呈现给感官和想象力。因此，阿维罗伊斯使用“意图”来传达可感知对象的形式，而不是它的本来面目，而是它被感知、想象、记忆或理解的灵魂的相应能力。

阿维罗伊斯（Averroes）对心灵哲学的贡献主要在于他试图完善和重新定义内感官的活动，并确定物质智力的本质。他在《论灵魂》的评论以及关于感官和记忆的概要中主要讨论了内感官的作用。他的工作基于亚里士多德和他的安达卢西亚前辈伊本·巴吉亚（Ibn Bâjjah，1138 年去世）的心理学著作，西方称之为阿维姆斯（Avempace）\[47]。阿维罗伊斯的工作还包括对伊本·西那（Avicenna）的回应和驳斥，他拒绝将估计（wahm）提升为额外的内感官之一。对于阿维罗伊斯来说，想象力和记忆可以完成伊本·西那的估计能力的工作。

亚里士多德在他的《论记忆》中区分了记忆和回忆的行为。他认为两者都与内感官（共同感官和想象力）以及理性能力有关，尽管有所不同。\[48]

在亚里士多德看来，想象力将最初通过感官呈现并由共同感官组合成单一感觉的对象内化和复制；而记忆能力接收到“某种像画一样的东西”（zôgraphêma ti），即通过想象力传递的感知的“一种印象”（tupon tina）。\[49]回忆是一种深思熟虑的行为，它将保留在记忆中的印象与最初想象的感知相结合。

阐述亚里士多德的文本，阿维罗伊斯将记忆视为一种持续的抽象或“精神化”过程。外部对象的形式首先通过其许多“外壳”或物质性（_qushûr_）被感知，其中包括特殊性。通感和想象力\[[50](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#50)]随后以越来越非物质的方式接收（有意识的适应）这种形式，然后是“辨别能力”，即思维能力，被视为另一种内部感觉\[[51](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#51)]。这种能力实际上是想象力和智力之间的桥梁，因为它处理特定的图像，但选择出每个感知的最独特的方面。它将净化过程结束，记忆（_dhikr_）接收到一个特定感知的本质化概念或意图\[[52](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#52)]

记忆将这些分解的本质化图像存储起来，并能够随意记住它们，也就是说，通过意愿行动。回忆（_tadhakkur_）通过完整的图像将它们重新连接到思维能力中，这些图像充实了所寻找对象的物质特征。如上所述，记忆的活动与亚历山大·阿弗罗迪西亚斯所发展的智力_在习惯上_的活动之间存在相似之处，因为两者都保留了分别形成先前理解的特定感知内容（记忆的作用）或普遍概念（智力_在习惯上_）的基本概念。

尽管通常将记忆能力限制在给定想象形式的意图上，阿维罗伊斯承认它也与普遍性相关。这是通过思维能力完成的，将普遍性与某个特定图像相关联，借助存储在记忆能力中的意图进行回忆；这个“意图”是该图像的独特特征或本质\[[53](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#53)]。也就是说，通过记住一个意味着普遍观念的图像来记住一个普遍观念。正如亚里士多德所说，“没有图像，思考是不可能的。”\[[54](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#54)]

阿维罗伊斯因此将回忆理解为三重操作：认知能力利用记忆中保留的想象形式的意图，并将其与原始感官形象结合起来，以引发对所需感知的完整回忆。\[55] 这种方案与阿维森纳所发展的方案非常相似，尽管阿维罗伊斯的方案更为简洁。

阿维罗伊斯认识到，动物具有敏锐的意向感，能够立即识别他人本质中的非感性特质，从而增强其生存能力。阿维罗伊斯认为这是想象力的功能，借助记忆，但并不将其视为独立的“估计”能力（_wahm_），不希望比亚里士多德更多地增加灵魂的能力。\[56]

阿维罗伊斯遵循伽利略和“舆论的共识”，而不是亚里士多德，将内部感官和记忆定位于大脑的不同部位：共同感官和想象力位于前叶，认知能力位于中部，记忆位于后部。\[57] 良好的记忆据说取决于大脑前后部的干燥，记忆差是由于湿气阻止图像和思想保持。最好的状态，主要在年轻时表现出来，是一种中间类型，既能够快速理解（湿气的积极益处），又能够长时间记忆。\[58]

虽然内感官（当然也包括外感官）在身体器官中有着物理位置，但理性能力却没有。这并不妨碍阿维罗伊斯将其构想为阿里斯多德物理学中特有的形质结构。正如在《论灵魂》的摘要中所表达的那样，这是思维能力，简称实践智力，首先处理感性和想象的意图，在归纳和演绎的理性线索中进行选择和思考。然后，这种实践智力作为其理论对应物的物质或基质，从先前处理的特定主题中抽象出普遍的思想或命题。

理论智力对普遍真理的追求是灵魂完美的顶峰，阿维罗伊斯称之为“非常神圣”的追求，尽管他认为成功的个体相对较少。所追求的最终知识是关于行动智力本身的。整个人类尚未达到这个层次，但总有一天会达到，因为“自然拒绝”不允许所有真实（有限的）可能性最终不被实现（在一个永恒的宇宙中）。

虽然这个陈述在他对《论灵魂》的其他两个评论中没有重复出现，但阿维罗伊斯对通过了解行动智力而达到个人完美的信念始终如一。对可理解事物的每一种认知都是主体和客体的认同行为，它们之间没有任何物质障碍存在。然而，对行动智力的认识被认为超越了一切，其内容独特而全面。地球上所有形式的物种都在其中统一，使其成为一个单一的可理解存在。

阿维罗伊斯（Averroes）一生都坚持将智者智慧视为（尘世的）形式，尽管他对其与地球上的形式之间的关系的理解发生了变化。起初，他认为智者智慧是一种赋予亚月下物质形式的发散物质，后来他将其仅仅视为亚里士多德术语中的智慧的有效原因，它“照亮”或实现了潜在的智慧主体和可理解的对象。\[[63](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#63)]然而，作为人类追求知识的最终目标，智者智慧作为智慧的最终原因，与之结合使人的灵魂能够获得最大的幸福（_sa‘âdah_）。

对于阿维罗伊斯来说，与他的前辈一样，一个人的智慧潜力，由物质智慧或物质智力代表，通过智者智慧得以实现。这创造了一种潜在的思想储备，即智慧的_在位_（_al-‘aql bi’l malakah_），它在操作上成为获得的智慧（_al-‘aql al-mustafâd_）。正是在智慧发展的最后阶段，与智者智慧的结合，即_ittisâl_，被体验到，它是主体和客体的统一（_ittihâd_）的体现。\[[64](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#64)]

阿维罗伊斯对潜在或“物质”智慧的概念比他的前辈更加困惑。在《灵魂论纲要》中，他提出了两种观点，起初遵循亚历山大-伊本·巴贾的观点，认为物质智慧是身体或想象力的一种倾向；然后，为了保证其非物质客观性，将其视为实质上超越灵魂的物质。\[[65](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#65)]这后一种观点反映了忒米斯提乌斯的观点，在《长注》中提到，他明显推荐了他在那里持有的立场。\[[66](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#66)]

然而，阿维罗伊斯对于物质智力的本质有第三种观点。这种观点在他的《中篇注释》中被提出，他很可能是在《长篇注释》之后写的，或者更有可能是在它的初稿之后。\[[67](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#67)] 拉丁西方只有《长篇注释》的翻译，对于《中篇注释》中提出的物质智力的哲学替代观点一无所知。尽管这只对于倾向于阿维罗伊斯主义的犹太哲学家来说才有重要性，他们是通过希伯来文翻译阅读的，并且缺乏《长篇注释》的希伯来文翻译，但《中篇注释》的观点具有一定的内在连贯性，值得注意。

在《短篇注释》中的最初阐述中，阿维罗伊斯认为物质智力在《中篇注释》中直接与想象力相联系，或者更确切地说，与那个有形能力所倾向的可理解意图相联系。然而，现在阿维罗伊斯强调，与想象力的这种关系对于物质智力的本质来说是“偶然的”，它与能动智力的关系才是“本质的”。物质智力是人类中永恒且始终实际的能动智力的临时而离散的显现。它是我们的“第一完善”，而能动智力则代表着我们的终极完善，或者说是我们的“最终形式”。\[[68](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#68)]

《中篇注释》将物质智力塑造成了亚历山大和忒米斯提乌斯观点的融合。与亚历山大一样，阿维罗伊斯认为物质或潜在智力是灵魂具备的一种表现或能力，可以将想象的形式表现为抽象的可理解的事物；\[[69](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/notes.html#69)] 而与忒米斯提乌斯一样，阿维罗伊斯将物质智力视为一种独立的非物质实体。然而，在《中篇注释》中，它只是这种独立实体的基质，能动智力才是它的完整且永恒实际的表达。

在《长注》中，阿维罗伊斯保留了物质智力和能动智力的分离、即非物质但实质性的本质，以及它们在潜在和实际可理解性之间的关系。然而，他将它们视为两个独立的实体，而不是同一智力的两个方面。因此，物质智力被实体化，被视为一种“第四种存在”，即天体的潜在性原则，它与由能动智力代表的形式原则一起解释了可理解形式的本质和活动；就像感知对象由类似的物质形态原则构成一样。

因此，《长注》将物质智力视为“（天体）等级中最后一个独立智力”，紧随能动智力之后。阿维罗伊斯认为，将物质智力进行物理上的重新定位可能保证其不可腐败性和客观性，但这并不能解释人类具有理性能力的存在，而阿维罗伊斯也承认这一点。为此，他扩大了认知过程中思考（_fikr_）的作用。如上所述，他将其视为位于大脑中的一种有形能力，能够接收和处理感觉中的想象意图以及想象力中的可理解意图，从而启动物质智力和能动智力完成的抽象和普遍化过程。阿维罗伊斯还在《长注》中引入了一种“可受感知智力”，它具有类似的有形本质和功能，即连接图像和可理解领域的个别和普遍性。

然而，尽管在《长注》中他试图通过所谓的替代智力力量将物质智力与个体易腐败的身体分离开来，但阿维罗伊斯将物质智力，甚至能动智力，与个人的智力发展联系在一起。它们的存在对于个体追求理性完善至关重要，尽管从普遍物质本身的角度来看并非必要。这些非物质能力在灵魂中的位置在《中注》和《长注》中都没有明确提及，但它们的功能和内部动态被类似地呈现出来。个体完善自己的智力，随着抽象真理的积累越来越多，它就越不具体和个体化，越不“属于”那个人。最终，一个人完全实现的智力在理论上能够与能动智力结合，个体性的痕迹被彻底消除。

阿维罗伊斯意识到很少有人能达到智力完美，即掌握所有知识，即使那个人也无法无限期地保持联结状态，因为人类需要食物、饮料和非智力追求。因此，阿维罗伊斯在他所有关于这个主题的评论和其他著作中，并没有贬低生物智力个体的存在。许多人认为这是阿维罗伊斯的单心灵论理论所否认的，其中只有一个物质和代理智力。

在他关于这个主题的一篇小论文中，阿维罗伊斯将一个人完全实现的获得智力描绘为在与代理智力结合时失去其身份，完全被吸收其中。虽然这种情况在某些罕见的个体活着时可能发生，但那只是一种暂时的存在状态。然而，在一个身体死亡之后，每个人的非物质智力，无论发展得多少，都被包裹在一个代理智力之中。导致个体认识到普遍真理的偶然和物质情况以及影响个体灵魂特定构成的因素并不持久，而所获得的普遍可理解性没有其他物质可以保持，除了代理智力，它们总是在那里被代表。

总之，可以说，古典穆斯林哲学家的心理学在亚里士多德和新柏拉图主义观点之间摇摆不定，试图合成有利于一种或另一种观点的综合。亚里士多德的自然主义在追求承诺永恒幸福的普遍真理的知识时经常被颠覆，尽管这个概念在哲学上是困难的。

## Bibliography

### Primary Sources

* Aristotle, 1995 Barnes, Jonathan, trans., _The Complete Works of Aristotle_. Princeton, Bollingen.
* Alfarabi, 1938 Bouyges Maurice, ed., _Risâlah fî l-‘Aql_. Beyrouth, Imprimerie Catholique.
* –––, 1962 Mahdi, Muhsin, trans\*., Alfarabi's Philosophy of Plato and Aristotle\*. Ithaca, Cornell University Press.
* –––, 1985 Walzer, Richard, _Farabi on the Perfect State_. Oxford, Clarendon Press.
* Al-Kindî, 1950-53 Abû Rîdah, M.‘A.H., ed., _Rasâ’il al-Kindî al-Falsafîya_. Cairo, Dâr al-Fikr al-‘Arabî. 2 volumes.
* –––, 1974 Ivry, Alfred L., trans., _Al-Kindî's Metaphysics_. Albany, State University of New York Press.
* Avicenna, 1956 Bakos, Jân, ed. and trans.,_Psychologie D'Ibn Sînâ (Avicenne) d'après son oeuvre ash-Shifâ_\*’\*. Prague, Editions de l'Académie Tchécoslovaque des Sciences.
* –––, 1985 Fakhry, Majid, ed., _Avicenna: Kitâb al-Najât_. Beirut, Dâr al-ACIRCfâq al-Jadîdah.
* –––, 2005 Marmura, Michael, trans., _Avicenna: The Metaphysics of the Healing_. Provo (Utah), Brigham Young University Press.
* –––, 1960 Moussa, Mohammad Youssef, Dunya, Solayman, Zayed, Sa’id, edd., _Avicenna's Metaphysics: Al-Shifâ’, Al-Ilâhiyyât_. Cairo, Organisme Général des Imprimeries Gouvernementales.
* –––, 1952 Rahman, Fazlur, trans., _Avicenna's Psychology_: Book 2, Chapter 6 of Kitâb al-Najât. London, Oxford University Press. Reprint Westport, CT., Hyperion.
* –––, 1959 Rahman, Fazlur, ed., _Avicenna's De Anima: Being the Psychological Part of Kitâb Al-Shifâ’_. London, Oxford University Press.
* Averroes, 1982 Bland, Kalman P., ed. and trans., _The Epistle on the Possibility of Conjunction with the Active intellect by Ibn Rushd with the Commentary of Moses Narboni_. New York, The Jewish Theological Seminary of America.
* –––, 1961 Blumberg, Harry, trans., _Epitome of Parva Naturalia_. Cambridge, MA, The Mediaevel Academy of America; Arabic edition, 1972.
* –––, 1930 Bouyges, Maurice, ed., _Averroes' Tahafot at-Tahafot_. Beyrouth, Imprimerie Catholique.
* –––, 1953 Crawford, F. Stuart, ed., _Averrois Cordubensis: Commentarium Magnum in Aristoteles De Anima Libros_. Cambridge, MA., The Mediaeval Academy of America.
* –––, 1954 Van Den Bergh, Simon, trans., _Averroes: Tahafut al-Tahafut_. London, Luzac.
* –––, 2002 Ivry, Alfred L., ed. and trans., _Averroës: Middle Commentary on Aristotle's De anima_. Provo (Utah), Brigham Young University Press.
* –––, 1985 Nogales, Salvador Gómez, ed., _Epitome De Anima_. Madrid, Consejo Superior de Investigaciones Cientificas Instituto“Miguel Asín” Instituto Hispano-Arabe de Cultura.
* –––, 1987 Nogales, Salvador Gómez, trans\*., La Psicología de Averroes: Commentario al libro sobre el alma de Aristóteles\*. Madrid, Universidad Nacional de Educación a Distancia.
* –––, 2009 Taylor, Richard C., trans. Averroes (Ibn Rushd) of Cordova: Long Commentary on The De Anima of Aristotle. New Haven, Yale University Press.
* Ibn Bâjjah, 1942 Palacios, Miguel Asin, ed. and trans., “_Tratado de Avempace sobre la union del intellecto con el hombre_,” _Al Andalus_ 7, 1–47.
* –––, 1960 al-Ma‘sûmî, Muhammad Saghîr Hasan, ed., _Kitâb al-Nafs_. Damascus, al-Majma‘ al-‘Ilmî al-‘Arabî.
* –––, 1961 al-Ma‘sûmî, Muhammad Saghîr Hasan, trans., _‘Ilm al-nafs_, (Science of the Soul). Karachi: Pakistan Historical Society. Reprinted by F. Sezgin, Publications of the Institute for the History of Arabic and Islamic Science: Islamic Philosophy 75, Franfkurt am Main, 1999.
* –––, 1968 Fakhry, Mâjid, ed., _Rasâ’il Ibn Bajja al-ilâhîya_ (Opera Metaphysica). Beirut, Dâr al-Nahâr li-l-Nashr. Reprint 1990.
* –––, 1983 al-‘Alawî, Jamâl al-Dîn, ed., _Rasâ’il falsafîya li-Abî Bakr Ibn Bâjja_. Beirut-Casablanca: Dâr al-Thaqâfa—Dâr al-Nashr al-Maghribîya.
* Razi, 1939 Kraus, Paul, ed., _Opera Philosophica_. Cairo, n.p.
* –––, 1950 Arberry, Arthur J. _The Spiritual Physick of Rhazes_. London, John Murray. Reprinted as _Razi's Traditional Psychology_, Damascus (n.p., n.d).

### Secondary Sources

* Adamson, Peter, 2006, “Vision, Light and Color in Al-Kindi, Ptolemy and the Ancient Commentators,” _Arabic Sciences and Philosophy_, 16: 207–36.
* Altmann, Alexander, 1965, “Ibn Bâjjah on Man's Ultimate Felicity,” H.A. Wolfson Jubilee Volume (n.e.), Jerusalem, The American Academy of Jewish Research, I:47–87.
* Arberry, Arthur J., 1964, _Aspects of Islamic Civilization_. London, George Allen & Unwin.
* Black, Deborah L., 1993, “Estimation (_Wahm_) in Avicenna: The Logical and Psychological Dimensions.” _Dialogue_ XXXII, 219–58.
* –––, 1996, “Memory, Individuals and the Past in Averroes's Psychology,” _Medieval Philosophy and Theology_ 5, 161–87.
* –––, 2000, “Imagination and Estimation: Arabic Paradigms and Western Transformations.” _Topoi_ 19, 59–75.
* D'Ancona Costa, Cristina, “Aristotelian and Neoplatonic elements in Kindî's Doctrine of Knowledge.” _American Catholic Philosophical Quarterly_ LXXIII, 9–35.
* Davidson, Herbert A. 1992, _Alfarabi, Avicenna, & Averroes, on Intellect_. New York, Oxford University Press.
* Druart, Thérêse-Anne, 1988, “The soul and Body Problem: Avicenna and Descartes,” _Arabic Philosophy and the West_, ed. Thérêse-Anne Druart. Washington, D.C., Center for Contemporary Arab Studies, Georgetown University, 27–49.
* Endress, Gerhard, 1994, “Al-Kindî Über die Wiedererinnerung der Seele.” _Oriens_ 34, 174–219.
* Fakhry, Majid, 1970, _A History of Islamic Philosophy_. New York, Columbia University Press.
* Gutas, Dimitri, 1988, _Avicenna and the Aristotelian Tradition_. Leiden, Brill.
* –––, 2001, “Intuition and Thinking: The Evolving Structure of Avicenna's Epistemology,” _Aspects of Avicenna_, ed. Robert Wisnovsky. Princeton, Markus Wiener Publishers, 1–38.
* Hasse, Dag, 2000, _Avicenna's De anima in the Latin West_. London, Warburg Institute.
* Hyman, Arthur and Walsh, James 1973. _Philosophy in the Middle Ages_. Indianapolis, Hackett Publishing.
* Ivry, Alfred L., 1997, “Averroes' Short Commentary on Aristotle's De anima,” _Documenti e Studi Sulla Tradizione Filosofica Medievale_ VIII, 511–49.
* –––, 1999, “Averroes' Three Commentaries on De anima,” in G. Endress and J.A. Aertsen, eds., _Averroes and the Aristotelian Tradition_. Leiden, Brill, 199–216.
* Janssens, Jules, 1987, “Ibn Sînâ's Ideas of ultimate Realities, Neoplatonism and the Qur’ân as Problem-Solving paradigms in the Avicennian System.” _Ultimate Reality and Meaning_ 10, 252–71.
* Jolivet, Jean, 1971, _L'Intellect selon Kindî_. Leiden, Brill.
* Michot, Jean R. 1986, _La destinée de l'homme selon Avicenne_. Louvain, Peeters.
* Peters, Francis, 1968, _Aristoteles Arabus_. Leiden, E.J. Brill.
* Rahman, Fazlur, 1958, _Prophecy in Islam_. London, George Allen & Unwin.
* Sebti, Meryem, 2000, _Avicenne: L'ame humaine_. Paris, Broché.
* Taylor, Richard, 1999, “Remarks on Cogitatio in Averroes' Commentarium Magnum in Aristotelis De anima Libros,” in G. Endress and J.A. Aertsen, eds., _Averroes and the Aristotelian Tradition_. Leiden, Brill, 217–55.
* Taylor, Richard, 2005, “The Agent intellect as ‘form for us’ and Averroes's Critique of al-Fârâbî,” _Proceedings of the society for Medieval Logic and Metaphysics_, 5, 18–32.
* Wolfson, Harry A. 1935, “The Internal Senses in Latin, Arabic and Hebrew Philosophic Texts.” _Harvard Theological Review_, vol. 28, 70–133; reprinted in Wolfson, _Studies in the History of Philosophy and Religion_. Cambridge, MA, 1973, I: 250–314.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=arabic-islamic-mind).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/arabic-islamic-mind/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=arabic-islamic-mind\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/arabic-islamic-mind/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

* [Selected articles from the _Encyclopedia of Islam_](http://www.muslimphilosophy.com/ei2/list.htm) (eds. Bearman, Bianquis, Bosworth, van Donzel, and Heinrichs), hosted by [Islamic Philosophy Online](http://www.muslimphilosophy.com/)

## Related Entries

[al-Farabi](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi/) | [al-Kindi](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/) | al-razi | [Alexander of Aphrodisias](https://plato.stanford.edu/entries/alexander-aphrodisias/) | [Arabic and Islamic Philosophy, disciplines in: natural philosophy and natural science](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/) | [Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle/) | [Aristotle, General Topics: psychology](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/) | [Galen](https://plato.stanford.edu/entries/galen/) | [Ibn Bâjja \[Avempace\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-bajja/) | [Ibn Rushd \[Averroes\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-rushd/) | [Ibn Sina \[Avicenna\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-sina/) | [imagination](https://plato.stanford.edu/entries/imagination/) | [intentionality: in ancient philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/intentionality-ancient/) | intentionality: medieval theories of | [memory](https://plato.stanford.edu/entries/memory/) | [mental representation: in medieval philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/representation-medieval/) | [Plato](https://plato.stanford.edu/entries/plato/) | [Plotinus](https://plato.stanford.edu/entries/plotinus/) | [soul, ancient theories of](https://plato.stanford.edu/entries/ancient-soul/)

[Copyright © 2012](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Alfred Ivry
